\chapter{Vetenskap}

Vetenskap är ett systematiskt sätt att undersöka och förstå världen omkring oss. Genom observationer, experiment och logiskt tänkande försöker vetenskapen förklara hur naturen, samhället och människan fungerar.
Ett viktigt kännetecken för vetenskap är att kunskapen bygger på bevis som kan prövas och upprepas av andra, vilket gör resultaten mer tillförlitliga än personliga åsikter eller gissningar.
Ordet vetenskap används också för att beskriva den samlade kunskap som har utvecklats genom detta arbetssätt. Denna kunskap förändras över tid när nya upptäckter görs och gamla teorier omprövas.
Därför är vetenskap inte något statiskt, utan en pågående process där frågor, kritik och nyfikenhet driver utvecklingen framåt.


\section{Vad betyder det att kunna veta något?}


\section{Den vetenskapliga metoden}

I \textit{The Logic of Scientific Discovery} utvecklar Karl Popper sin filosofi om den vetenskapliga metoden, där han betonar vikten av falsifierbarhet som kriterium för vetenskaplighet \cite{popper2005logic}.
Enligt Popper kan en teori aldrig slutgiltigt bevisas, men den kan motbevisas genom observationer som strider mot dess förutsägelser.
Vetenskapliga teorier måste därför formuleras så att de kan testas och potentiellt falsifieras.
Detta skiljer vetenskap från pseudovetenskap, där teorier ofta är ofalsifierbara.
Popper föreslår därmed att vetenskapens framsteg sker genom prövning och eliminering av falska teorier, snarare än genom verifiering.
\newline\newline
Ofta kanske man får intrycket av att \textit{den vetenskapliga metoden} är ett recept av konkreta steg som är satt i sten.
Ett recept som alla forskare följer, oberoende område, för att göra sin forskning.
Verkligheten är däremot mycket annorlunda.
Jag personligen ser \textit{den vetenskapliga metoden} som en mera allmän filosofi, ett tankesätt om generella principer
Viktiga frågor som man bör ställa sig när man utvärderar en vetenskaplig studie:
\begin{itemize}
    \item Är det här ett kontrollerat experiment? Eller en associativ studie?
    \item Har mätningar (observationer) av ett fysiskt fenomen gjorts? Med vilken utrustning?
    \item etc \dots
\end{itemize}